\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[paperwidth=323pt, paperheight=480pt, margin=5pt]{geometry}

\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathrsfs}
\pagenumbering{gobble}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{large}
  \textbf{Билет 20.}
  Теорема Банаха о замкнутом графике. Теорема Хеллингера--Теплица о непрерывности симметричного линейного оператора в гильбертовом пространстве.
\end{large}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item Пусть $X,Y$ --- ЛНП, $A: X\rightarrow Y$ --- линейный оператор. Графиком $A$ называется $\mathrm{Gr}A = \left\{\left(x\atop Ax\right)|\ x\in X\right\}$ --- подпространство в $X\times Y$.
      
      Естественная норма в $X\times Y$: $||\left(x\atop y\right)||=||x||_X+||y||_Y$.
  \item \textbf{Теорема}: пусть $X,Y$ --- ЛНП. Если $A: X\rightarrow Y\in \\ \in \mathscr{L}(X,Y)$, то $\mathrm{Gr}A$ --- замкнут в $X\times Y$.
  \item \textbf{Доказательство}: $\left(x\atop y\right)\in [\mathrm{Gr}A]\Leftrightarrow \exists \left(x_n\atop Ax_n\right) \xrightarrow{X\times Y} \left(x\atop y\right)$
      $\Leftrightarrow 
      \left\{
      \begin{array}{ll}
        ||x_n-x||_X\rightarrow 0 \\
        ||Ax_n-y||_Y\rightarrow 0
      \end{array} \right.$
      
      С другой стороны, $A\in \mathscr{L}(X,Y)\Rightarrow ||A||<+\infty\Rightarrow\\ \Rightarrow ||Ax_n-Ax||_Y\leq ||A||\cdot ||x_n-x||_X\rightarrow 0$.
      
      То есть, $Ax=y$, значит $\left(x\atop y\right)\in \mathrm{Gr}A$, поэтому $\mathrm{Gr}A$ --- замкнутое подпространство $X\times Y$, ч. т. д..
  \item \textbf{Теорема Банаха}: пусть $X,Y$ --- банаховы пространства, линейный оператор $A:X\rightarrow Y$ --- такой, что $\mathrm{Gr}A$ замкнут в $X\times Y$. Тогда $A\in \mathscr{L}(X,Y)$ (т. е. $||A||<+\infty$).
      
      (Фактически, $\mathrm{Gr}A$ --- замкнутое подпространство в полном $X\times Y$, поэтому он сам полон).
  \item \textbf{Доказательство}: определим ЛО $T: X\rightarrow \mathrm{Gr}A$; $T(x)=\left(x\atop Ax\right)\ \forall x\in X$. $X$ и $\mathrm{Gr}A$ --- банаховы пространства. По определению $T$, $\mathrm{Im}T=\mathrm{Gr}A$.
      
      Найдём ядро. $x\in\mathrm{Ker}T\overset{def}{\Leftrightarrow} \left(x\atop Ax\right)= \left(0\atop 0\right)\Leftrightarrow x=0$, т. е. $\mathrm{Ker}T=\{0\}$.
      
      Поэтому $\exists T^{-1}: \mathrm{Gr}A\rightarrow X$; $T^{-1}\left(x\atop Ax\right)=x\in X$.
      
      $||T^{-1}\left(x\atop Ax\right)||_X=||x||_X\leq ||x||_X+||Ax||_Y=||\left(x\atop Ax\right)||_{\mathrm{Gr}A}$ $\Rightarrow ||T^{-1}||\leq 1$, т. е. $T^{-1}\in \mathscr{L}(\mathrm{Gr}A,X)$; по теореме Банаха об обратном операторе $T=(T^{-1})^{-1}$ --- тоже ограниченный оператор.
      
      $||Ax||_Y\leq ||x||_X+||Ax||_Y=||Tx||_{\mathrm{Gr}A}\leq ||T||\cdot ||x||_X\Rightarrow $ $\Rightarrow ||A||\leq ||T||<+\infty$.
      
      Итак, $A\in \mathscr{L}(X,Y)$, ч. т. д..
      
  \item \textbf{Теорема Хеллингера--Теплица}: пусть $H$ --- гильбертово пространство, $A:H\rightarrow H$ --- симметричный линейный оператор, т. е. $\forall x,y\in H\ \hookrightarrow (x, Ay)=$ $=(Ax, y)$. Тогда $A\in L(H)$.
      
  \item \textbf{Доказательство}: рассмотрим $\mathrm{Gr}A = \left\{\left(x\atop Ax\right)|\ x\in H\right\}$.
      
      $\mathrm{Gr}A\ni \left(x_n\atop Ax_n\right) \xrightarrow{H\times H} \left(x\atop y\right)$, $x,y\in H \Leftrightarrow$ 
      
      $\Leftrightarrow
      \left\{
      \begin{array}{ll}
        ||x_n-x||_H\rightarrow 0 \\
        ||Ax_n-y||_H\rightarrow 0
      \end{array} \right.$
      
      $\forall z\in H\hookrightarrow |(Ax_n-y,z)|\leq ||Ax_n-y||_H\cdot ||z||_H\rightarrow 0$;
      
      Из симметричности $A$ на $H$: $(Ax_n,z)=(x_n, Az)\overset{n\rightarrow\infty}{\Rightarrow}$ $ \overset{n\rightarrow\infty}{\Rightarrow} (y,z)=(x,Az)=(Ax,z)\Rightarrow \forall z\in H\ \hookrightarrow\\ \hookrightarrow (Ax-y,z)=0$. Возьмём $z=Ax-y$; получим $|Ax-y|^2=0$, откуда $y=Ax$, т. е. $\left(x\atop y\right)\in \mathrm{Gr}A$. По теореме Банаха о замкнутом графике, $A\in L(H)$, ч. т. д..
\end{itemize}

\end{document} 